---
layout: topic
title: "Ինչ-որ մեկն ինձ նմանակում է օնլայն հարթակում"
author: Floriana Pagano, Alexandra Hache
language: hy
summary: "Ինչ-որ մեկն ինձ նմանակում է սոցիալական մեդիայի հաշվի, էլ.փոստի հասցեի, PGP բանալիի, կեղծ կայքի կամ հավելվածի միջոցով։"
date: 2023-05
permalink: topics/impersonated
parent: Home
---

# Ինչ-որ մեկն ինձ նմանակում է օնլայն հարթակում

Շատ ակտիվիստների, իրավապաշտպաններին, ՀԿ-ներին, անկախ ԶԼՄ-ներին սպառնացող վտանգներից է ագրեսորի կողմից իրենց նմանակումը։ Իրենց անուններով կեղծ պրոֆիլներից, կայքերից կամ էլ.փոստերից, հաճախ զրպարտչական արշավներ են տարվում՝ ապակողմնորոշող տեղեկատվություն կամ վնասակար աղմուկ բարձրացնելու նպատակով։ Սա ազդում է անձի կամ կազմակերպության հեղինակության վրա՝ նրանց մասին տարածվող սուտ տվյալների տեղիք տալով։ Ագրեսորը կարող է նաև կեղծել ինչ-որ մեկի ինքնությունը ֆինանսական դրդապատճառներով, ինչպիսիք են՝ միջոցների հայթայթումը, վճարման տվյալների գողությունը, վճարումների ստացումը և այլն։

Սա տհաճ խնդիր է, որը կարող է տարբեր մակարդակներում ազդել ձեր հաղորդակցվելու և տեղեկություն ստանալու/փոխանցելու հնարավորության վրա։ Այն, թե որտեղ և ինչպես են ձեզ նմանակում, կարող է կախված լինել ագրեսորի դրդապատճառներից։

Կարևոր է իմանալ, որ ինչ-որ մեկին անձնավորելու բազմաթիվ եղանակներ կան (սոցիալական ցանցերում կեզծ պրոֆիլներից ու կայքերի կլոնավորումից, մինչև կեղծ նամակների ու անձնական նկարների/տեսանյութերի առանց թույլտվության հրապարակումը)։ Այս երևույթի դեմ պայքարելու ռազմավարությունները նույնպես տարբեր են։ Կարելի է օրինակ ներկայացնել հաշվի հեռացման հայտ, կոնտակտներին նախազգուշացնել կեղծիքի մասին՝ հանրային կամ գաղտնի հաղորդակցությունների միջոցներով։ Խնդիրն ախտորոշելը և նմանակման դեմ հնարավոր լուծումներ գտնելը կարող է բարդ լինել։ Երբեմն գրեթե անհնարին է փոքր հոսթինգ ընկերությանը ստիպելը, որ իր ցանցից կեղծ վեբ կայքեր հեռացնի։ Որոշ դեպքերում կարող է անհրաժեշտ լինել իրավական գործողությունների դիմել։ Առհասարակ արժե համացանցը վերահսկել՝ իմանալու համար, եթե ձեզ կամ ձեր կազմակերպությանը նմանակում են։

Թվային առաջին օգնության հավաքածուի այս բաժնում ձեզ կօգնենք ախտորոշել ձեր կամ ձեր կազմակերպությանը նմանակելու փորձերը, և ընտրել նմանակումների դեմ հարմար ռազմավարություն։

Եթե ձեզ նմանակում են, հետևեք այս հարցաշարին՝ բացահայտելու համար ձեր խնդրի էությունն ու գտնելու համար հնարավոր լուծումներ։

## Workflow

### urgent-question

#### Անհանգի՞ստ եք ձեր ֆիզիկական անվտանգության համար։

##### Options

- [Այո](#physical-sec_end)
- [Ոչ](#diagnostic-start1)

### diagnostic-start1

#### Ոչ, ես չեմ վախենում իմ ֆիզիկական անձեռնմխելիության կամ բարեկեցության համար

Նմանակումն ազդում է ձեզ վրա որպես անհատի՞ (օգտագործելով ձեր անուն-ազգանունը, կամ մականունը՝ խոցելով ձեր հեղինակությանը) թե՞ որպես կազմակերպություն/կոլեկտիվի։

##### Options

- [Որպես անհատի](#individual)
- [Որպես կազմակերպության](#organization)

### individual

#### Որպես անհատի

> Եթե ​​խնդիրը վերաբերվում է անձամբ ձեզ, ապա իմաստ ունի տեղեկացնել ձեր կոնտակտներին։ Արեք դա օգտագործելով ձեր էլ.փոստի հասցեն, սոցիալական մեդիայի հարթակը կամ ձեր վերահսկողության տակ գտնվող ցանկացած այլ ապահով միջոց։

##### Options

- [Խնդրի մասին հայտնե՞լ եք ձեր կոնտակտներին։ Անցեք հաջորդ քայլին](#diagnostic-start2)։

### organization

#### Որպես կազմակերպության

> Եթե ​​խնդիրը վերաբերվում է ձեր խմբին, գուցե արժե հրապարակային հայտարարություն անել։ Արեք դա օգտագործելով ձեր էլ.փոստի հասցեն, սոցիալական մեդիայի հարթակը կամ ձեր վերահսկողության տակ գտնվող ցանկացած այլ ապահով միջոց։

- [Խնդրի մասին հայտնե՞լ եք ձեր համայնքին։ Անցեք հաջորդ քայլին](#diagnostic-start2)։

### diagnostic-start2

#### Ինչպե՞ս են ձեզ նմանակում:

##### Options

- [Կեղծ վեբկայքը ներկայանում է որպես ե՛ս, կամ որպես իմ խումբը](#fake-website)
- [Սոց.մեդիայի հաշվի միջոցով](#social-network)
- [Իմ/մեր կամքին հակառակ տվյլաներ ու ֆայլեր տարածելով](#doxing)
- [Իմ էլ.փոստի հասցեի միջոցով (կամ նմանատիպ այլ հասցեով)](#spoofed-email1)
- [Իմ էլ.փոստի հասցեի հետ կապված PGP բանալիով](#PGP)
- [Կեղծ հավելվածով, որը նմանակում է իմ սեփական հավելվածը](#app1)

### social-network

#### Սոց.մեդիայի հաշվի միջոցով

> Կարող եք նմանակողիի կամ նրա տարածած բովանդակության մասին հայտնել համապատասխան հարթակին։
>
> **_Ուշադրություն:_** _միշտ [դոկումենտացրեք հարձակումը](/hy/documentation) նախքան գործելը. նամակագրություն ջնջելը կամ օգտատերերին արգելափակելը։ Եթե ցանկանում եք գործին իրավական ընթացք տալ, ապա ծանոթացեք [օրինական դոկումենտացիայի մեթոդներին](/hy/documentation#legal)։_

Ո՞ր սոցիալական ցանցերում են ձեզ նմանակում։

##### Options

- [Facebook](#facebook)
- [Instagram](#instagram)
- [TikTok](#tiktok)
- [Twitch](#twitch)
- [Twitter](#twitter)
- [YouTube](#youtube)

### facebook

#### Facebook

> Կարդացեք, թե [ինչպե՞ս զեկուցել Facebook-ին, մի հաշվի կամ էջի մասին, որը ձեզ կամ մեկ ուրիշին նմանակում է](https://www.facebook.com/help/174210519303259)՝ նմանակող հաշվի հեռացում պահանջելու համար։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#account_end)

### twitter

#### Twitter

> Բացեք [Հաղորդել նմանակման մասին](https://help.twitter.com/forms/impersonation) էջը՝ նմանակող հաշվի հեռացումը պահանջելու համար։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#account_end)

### instagram

#### Instagram

> հետևեք [նմանակող հաշիվների մասին](https://help.instagram.com/446663175382270) հրահանգներին՝ հաշվի հեռացումը պահանջելու համար։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#account_end)

### tiktok

#### TikTok

> Հետևեք [Հաղորդել նմանակող հաշվի մասին](https://support.tiktok.com/en/safety-hc/report-a-problem/report-an-impersonation-account) էջի հրահանգներին՝ նմանակող հաշվի հեռացումը պահանջելու համար։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#account_end)

### youtube

#### YouTube

> [Հաղորդեք անպատշաճ տեսանյութերի, ալիքների և այլ բովանդակության մասին YouTube-ում](https://support.google.com/youtube/answer/2802027), անձը կեղծող հաշվի մասին հայտնելու համար։ Զեկույցի պատճառների մեջ ընտրեք «անձի կեղծում»-ը։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#account_end)

### twitch

#### Twitch

> [Ներկայացրեք հայտ օգտատիրոջ դեմ](https://help.twitch.tv/s/article/how-to-file-a-user-report), անձը կեղծող հաշվի մասին հայտնելու և դրա հեռացումը պահանջելու համար։ Զեկուցման հնարավոր պատճառներից ընտրեք «անձի կեղծում»-ը։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#account_end)

### fake-website

#### Կեղծ վեբկայքը ներկայանում է որպես ե՛ս, կամ որպես իմ խումբը

> Ստուգեք, թե արդյոք կայքը խարդախ համբավ ունի՝ տեղադրելով դրա URL-ը հետևյալ առցանց ծառայություններում.
>
> - [circl.lu/urlabuse](https://circl.lu/urlabuse/)
> - [Virus Total.com](https://www.virustotal.com/)
> - [sitecheck.sucuri.net](https://sitecheck.sucuri.net/)
> - [urlscan.io](https://urlscan.io/)

Տիրույթը հայտնի՞ է իր խարդախ գործունեությամբ։

##### Options

- [Այո](#malicious-website)
- [Ոչ](#non-malicious-website)

### malicious-website

#### Դոմեյնը հայտնի է իր վնասակարությամբ

> Հաղորդեք URL-ի մասին Google Safe Browsing-ին՝ լրացնելով [«Հաղորդել վնասակար ծրագրակազմի մասին» հարցաթերթը](https://safebrowsing.google.com/safebrowsing/report_badware/)։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։ Մինչ այդ, կարող եք անցնել հաջորդ քայլին. ուղարկել բողոք հոսթինգ մատակարարին ու կայքի տիրույթը (դոմենը) գրանցողին։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#non-malicious-website)

### non-malicious-website

#### Դոմեյնը հայտնի չէ իր վնասակարությամբ

> Կարող եք բողոքել հոսթինգի մատակարարին կամ տիրույթի գրանցողին խարդախ կայքի մասին ։
>
> **_Ուշադրություն:_** _միշտ [դոկումենտացրեք հարձակումը](/hy/documentation) նախքան գործելը. նամակագրություն ջնջելը կամ օգտատերերին արգելափակելը։ Եթե ցանկանում եք գործին իրավական ընթացք տալ, ապա ծանոթացեք [օրինական դոկումենտացիայի մեթոդներին](/hy/documentation#legal)։_
>
> Եթե ​​կայքը, որի մասին ցանկանում եք հաղորդել, օգտագործում է ձեր կայքի բովանդակությունը, գուցե անհրաժեշտ լինի ներկայացնել ձեր հեղինակության ապացույցը։ Կարող եք տրամադրել բնօրինակ պայմանագիրը ձեր տիրույթի գրանցողի կամ հոսթինգ մատակարարի հետ, կամ կարող եք որոնել արխիվը՝ օգտագործելով [Wayback Machine-ը](https://archive.org/web/)։ Փնտրեք և՛ ձեր կայքը, և՛ կեղծը։ Եթե ​​կայքերն այնտեղ ինդեքսավորված են, ապա կարող եք համեմատել ու ապացուցել, որ ձեր կայքը գոյություն է ունեցել մինչ կեղծ կայքի հայտնվելը։
>
> Կայքի անջատման հայց ուղարկելու համար, ձեզ հարկավոր է որոշ բաներ ճշտել.
>
> - Գնացեք [Network Tools’ NSLookup service](https://network-tools.com/nslookup/) և պարզեք կեղծ կայքի IP հասցեն (կամ հասցեները)՝ մուտքագրելով դրա URL-ը որոնման մեջ։
> - Գրի առեք այդ IP հասցեն կամ հասցեները։
> - Գնացեք [Domain Tools’ Whois Lookup service](https://whois.domaintools.com/) և որոնեք կեղծ կայքի և՛ տիրույթի, և՛ IP հասցեն/երը։
> - Գրանցեք հոսթինգի մատակարարի և տիրույթի ծառայության անունը և ագրեսորի էլ.փոստի հասցեն։ Եթե որոնման արդյունքներում հայտնվել է նաև կայքի սեփականատիրոջ անունը, ապա դա նույնպես գրանցեք։
> - Գրեք կեղծ վեբ կայքի հոսթինգ մատակարարին ու տիրույթի գրանցողին՝ կայքի հեռացումը հայցելով։ Ձեր հաղորդագրության մեջ ներառեք տեղեկություններ կայքի IP հասցեի, URL-ի և նմանակող կայքի սեփականատիրոջ մասին, ինչպես նաև չարաշահումն ապացուցող ձեր փաստարկները։
> - Կարող եք օգտագործել [Access Now Helpline-ի ծևանմուշը՝ նմանակող կայքերի մասին հոսթինգ մատակարարին զեկուցելու համար](https://communitydocs.accessnow.org/352-Report_Fake_Domain_Hosting_Provider.html)։
> - Կարող եք օգտագործել [Access Now Helpline-ի ձևանմուշը՝ նմանակող կայքերի մասին տիրույթի մատակարարին հաղորդելու համար](https://communitydocs.accessnow.org/343-Report_Domain_Impersonation_Cloning.html)։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#web-protection_end)

### spoofed-email1

#### Իմ էլ.փոստի հասցեի միջոցով (կամ նմանատիպ այլ հասցեով

> էլ.փոստի իրական կամ կեղծ լինելը հասկանալը բավականին դժվար է։ Սա է նաև պատճառը, թե ինչու է էլ.հաշիվ կեղծելը և կեղծ նամակագրությամբ զբաղվելը այդքան հեշտ։

Ձեր անձը կեղծում են էլ.փոստի կամ նմանատիպ հասցեի միջոցո՞վ։ Օրինակ՝ ձեր օգտանունով այլ տիրույթում հաշիվ բացելով։

##### Options

- [Իմ անձը կեղծում են իմ սեփական հասցեից](#spoofed-email2)
- [Իմ անձը կեղծում եմ նմանատիպ հասցե ստեղծելով](#similar-email)

### spoofed-email2

#### Իմ անձը կեղծում են իմ սեփական հասցեից

> Այն անձը, ով ներկայանում է ձեր փոխարել, կարող է կոտրած լինել ձեր էլ.փոստի էջը։ Այս տարբերակը բացառելու համար փորձեք փոխել ձեր գաղտնաբառը։

Ստացվե՞ց գաղտնաբառը փոխել։

##### Options

- [Այո](#spoofed-email3)
- [Ոչ](#hacked-account)

### hacked-account

#### Ինձ չհաջողվեց փոխել գաղտնաբառս

> Եթե չեք կարողանում փոխել ձեր գաղտնաբառը, ապա ձեր էլ.փոստի հաշիվը հավանաբար կոտրել են (hack են արել)։ Խնդիրը լուծելու համար կարող եք անցնել [«Ես չեմ կարողանում մուտք գործել իմ էլ.հաշիվ» ուղեցույցին](/hy/topics/account-access-issues)։

Սա օգնե՞ց խնդրի լուծմանը։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#account_end)

### spoofed-email3

#### Ինձ հաջողվեց փոխել գաղտնաբառս

> Էլ.փոստի կեղծումը դա ուրիշի փոխարեն նամակներ ուղարկելն է։ Այս իրավիճակներում, ստացողին թվում է թե նամակն իրականում թիրախավորված անձից կամ կազմակերպությունից է։
>
> Էլ.փոստի կեղծումը տարածված է ֆիշինգի և սպամի արշավներում, քանի որ ավելի հավանական է, որ մարդիկ նամակը կբացեն հավատալով, թե այն իրական աղբյուրից է։
>
> Եթե ինչ-որ մեկը օգտագործում է ձեր էլ.փոստը, պետք է դրա մասին տեղեկացնեք ձեր կոնտակտներին՝ նախազգուշացնեք նրանց ֆիշինգի վտանգի մասին (դա արեք այնպիսի էջից, պրոֆիլից կամ կայքից, որը լիովին ձեր վերահսկողության տակ է)։
>
> Եթե կարծում եք, որ նմանակումն ունի ֆիշինգային կամ այլ վնասակար նպատակներ, կարող եք նաև բացել [«Ես կասկածելի նամակ եմ ստացել»](/hy/topics/suspicious_messages) ուղեցույցը։

Կասկածելի էլ.նամակները դադարեցի՞ն, այն բանից հետո, երբ փոխեցիք ձեր էլ.փոստի հաշվի գաղտնաբառը։

##### Options

- [Այո](#compromised-account)
- [Ոչ](#secure-comms_end)

### compromised-account

#### Գաղտնաբառս փոխելուց հետո նամակները դադարել են

> Հավանաբար ձեր հաշիվը կոտրվել է. ձեզ նմանակելով նամակներ են սկսել ուղարկել։ Քանի որ ձեր հաշիվը վտանգված է, կարող եք կարդալ [«Չեմ կարողանում մուտք գործել իմ հաշիվ» ուղեցույցը](/hy/topics/account-access-issues/), որը նախատեսված է նմանատիպ խնդիրների համար։

Սա օգնե՞ց խնդրի լուծմանը։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#account_end)

### similar-email

#### Իմ անձը կեղծում եմ նմանատիպ հասցե ստեղծելով

> Եթե նմանակողն օգտագործում է էլ.փոստի հասցե, որը նման է ձերին, բայց այլ տիրույթից է կամ ունի այլ օգտանուն, ապա պետք է ձեր կոնտակտներին նախազգուշացնելը դրա մասին (դա արեք էջից, պրոֆիլից կամ կայքից, որը լիովին ձեր վերահսկողության տակ է)։
>
> Եթե կարծում եք, որ նմանակումն ունի ֆիշինգային կամ այլ վնասակար նպատակներ, կարող եք նաև կարդալ [«Ես կասկածելի նամակ եմ ստացել»](/hy/topics/suspicious_messages) բաժինը։

Սա օգնե՞ց խնդրի լուծմանը։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#account_end)

### PGP

#### Իմ էլ.փոստի հասցեի հետ կապված PGP բանալիով

Կարծում եք, որ ձեր անձնական PGP բանալի՞ն կարող է վտանգված լինել, որովհետև, օրինակ կորցրել եք կառավարումը սարքի հանդեպ, որտեղ այն պահվա՞ծ էր։

##### Options

- [Այո](#PGP-compromised)
- [Ոչ](#PGP-spoofed)

### PGP-compromised

#### Իմ PGP բանալին հնարավոր է կոտրած լինեն

> - Ստեղծեք նոր բանալիների զույգ և խնդրեք մարդկանց, ում վստահում եք, ստորագրել դրանք։
> - Տեղեկացրեք ձեր կոնտակտներին վստահելի ալիքի միջոցով, որտեղի ձեր հաշիվը դուք վերահսկում եք (օրինակ՝ Signal-ով կամ մեկ այլ [ծայրից-ծայր կոդավորված չաթով](https://www.frontlinedefenders.org/en/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools)), որ նրանք օգտագործեն ձեր նոր բանալին՝ հնի փոխարեն։ Ասացեք նրանց, որ կարող են ճանաչել ձեր իրական բանալին դրա իրական մատնահետքով։ Կարող եք ուղարկել ձեր նոր հանրային բանալին վստահելի ալիքով, որն օգտագործում եք այդ մարդկանց հետ կապը պահելու համար։

Խնդիրը լուծելու համար հավելյալ օգնության կարիք ունե՞ք։

##### Options

- [Այո](#secure-comms_end)
- [Ոչ](#resolved_end)

### PGP-spoofed

#### Իմ PGP բանալին հնարավոր է սփուֆինգի ենթարկված լինի

> - Տեղեկացրեք ձեր կոնտակտներին վստահելի ալիքի միջոցով, որտեղի ձեր հաշիվը դուք վերահսկում եք (օրինակ՝ Signal-ով կամ մեկ այլ [ծայրից-ծայր կոդավորված չաթով](https://www.frontlinedefenders.org/en/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools)), որ ինչ-որ մեկը փորձում է ձեզ նմանակել։ Ասացեք նրանց, որ կարող են ճանաչել ձեր իրական բանալին դրա իրական մատնահետքով։ Կարող եք ուղարկել ձեր նոր հանրային բանալին վստահելի ալիքով, որն օգտագործում եք այդ մարդկանց հետ կապը պահելու համար։

Խնդիրը լուծելու համար հավելյալ օգնության կարիք ունե՞ք։

##### Options

- [Այո](#secure-comms_end)
- [Ոչ](#resolved_end)

### doxing

#### Իմ/մեր կամքին հակառակ տվյլաներ ու ֆայլեր տարածելով

> Եթե ինչ-որ մեկը հրապարակել է ձեր մասին անձնական տվյալներ կամ տարածում է ձեր մասին տեսանյութեր, լուսանկարներ կամ այլ ֆայլեր, առաջարկում ենք հետևել [Դոքսինգի և մասնավոր ֆայլերի առանց թույլտվության տարածելու](/hy/topics/doxing) ուղեցույցին։

Կցանկանա՞ք դա անել։

##### Options

- [Անցնել Թվային առաջին օգնության Դոքսինգի ուղեցույցը](/hy/topics/doxing)
- [Ես այլ աջակցության կարիք ունեմ՝ իմ խնդիրը լուծելու համար](#harassment_end)

### app1

#### Կեղծ հավելվածով, որը նմանակում է իմ սեփական հավելվածը

> Եթե ինչ-որ մեկը տարածում է ձեր հավելվածի կամ այլ ծրագրաշարի վնասակար պատճենը, ապա արժե դրա մասին հանրային հրապարակել՝ զգուշացնելու համար օգտատերերին, որ ներբեռնեն միայն իրական տարբերակը։
>
> Նաև զեկուցեք վնասակար հավելվածի մասին ու պահանջեք դրա հեռացումը։

Որտե՞ղ է տարածվում ձեր հավելվածի վնասակար պատճենը:

##### Options

- [Github-ում](#github)
- [Gitlab.com-ում](#gitlab)
- [Google Play Store-ում](#playstore)
- [Apple App Store-ում](#apple-store)
- [Այլ կայքում](#fake-website)

### github

#### Github-ում

> Եթե վնասակար ծրագրակազմը տեղակայված է Github-ում, կարդացեք [Digital Millennium Copyright Act-ի (DMCA) հեռացման հայտ ներկայացնելու ուղեցույցը](https://help.github.com/en/articles/guide-to-submitting-a-dmca-takedown-notice)՝ Github-ից հեղինակային իրավունք խախտող բովանդակություն հեռացնելու համար։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#app_end)

### gitlab

#### Gitlab.com-ում

> Եթե վնասակար ծրագրակազմը տեղակայված է Gitlab-ում, կարդացեք [Digital Millennium Copyright Act-ի (DMCA) հեռացման հայտ ներկայացնելու ուղեցույցը](https://about.gitlab.com/handbook/dmca/)՝ Gitlab-ից հեղինակային իրավունքը խախտող բովանդակությունը հեռացնելու համար։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#app_end)

### playstore

#### Google Play Store-ում

> Եթե վնասակար ծրագրակազմը տեղակայված է Google Play Store-ում, կարդացեք [Google-ից կոնտենտի հեռացում հայցելու ուղեցույցը](https://support.google.com/legal/troubleshooter/1114905)՝ Google Play Store-ից հեղինակային իրավունքը խախտող բովանդակությունը հեռացնելու համար։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#app_end)

### apple-store

#### Apple App Store-ում

> Եթե վնասակար ծրագրակազմը տեղակայված է App Store-ում, լրացրեք [Apple App Store-ի կոնտենտ բողոքարկելու հարցաթերթը](https://www.apple.com/legal/internet-services/itunes/appstorenotices/#/contacts)՝ App Store-ից հեղինակային իրավունքը խախտող բովանդակությունը հեռացնելու համար։
>
> Ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Ստացվե՞ց խնդիրը լուծել։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ](#app_end)

### physical-sec_end

#### Ես վախենում եմ իմ ֆիզիկական անձեռնմխելիության և բարեկեցության համար

> Եթե ձեզ ֆիզիկական վտանգ է սպառնում, դիմեք ստորև նշված կազմակերպություններին։

[orgs](:organisations?services=physical_sec)

### harassment_end

#### Իմ խնդրի լուծման համար ինձ աջակցություն է հարկավոր

> Եթե ձեր անձնական տվյալները կամ ֆայլերը հրապարակվել են առանց ձեր համաձայնության, և դուք աջակցության կարիք ունեք այս խնդիրը լուծելիս, կարող եք կապ հաստատել ստորև նշված կազմակերպությունների հետ։
>
> Նախքան որևէ կազմակերպության հետ կապ հաստատելը, առաջարկում ենք հետևել թվային առաջին օգնության հավաքածուի [դոքսինգի, և անձնական ֆայլերի առանց ձեր թույլտվության հրապարակման](/hy/topics/doxing) ուղեցույցին. դա կօգնի ձեզ ավելի լավ հասկանալ խնդրի բնույթը։

[orgs](:organisations?services=harassment)

### account_end

#### Ես դեռևս զգում եմ, որ փորձ է արվում գողանալ իմ ինքնությունը սոցցանցերում

> Եթե ձեզ շարունակում են նմանակել կամ ձեր հաշիվը դեռևս վտանգված է, դիմեք ստորև նշված կազմակերպություններին։

[orgs](:organisations?services=account&services=legal)

### app_end

#### Ես կցանկանայի ավելի շատ աջակցություն ստանալ կեղծ հավելվածների հարցում

> Եթե կեղծ հավելվածը չի հեռացվել, խնդրում ենք կապվել ստորև ներկայացված կազմակերպությունների հետ։

[orgs](:organisations?services=account&services=legal)

### web-protection_end

#### Ես կցանկանայի ավելի շատ աջակցություն ստանալ որևէ բան հեռացնելու հարցումների առնչությամբ

> Եթե ձեր հեռացման հայցերը հաջողության չեն հասել, կարող եք փորձել դիմել ստորև ներկայացված կազմակերպություններին։

[orgs](:organisations?services=web_protection)

### secure-comms_end

#### Ես կցանկանայի ավելի շատ աջակցություն ստանալ ապահով հաղորդակցությունների հարցում

> Եթե օգնության կամ առաջարկությունների կարիք ունեք ֆիշինգի, էլ.փոստի անվտանգության, գաղտնագրման կամ անվտանգ հաղորդակցության վերաբերյալ, կարող եք դիմել այս կազմակերպություններին։

[orgs](:organisations?services=secure_comms)

### resolved_end

#### Իմ խնդիրը լուծված է

Հուսով ենք, որ այս ուղեցույցը օգտակար էր: Կիսվեք ձեր կարծիքով [էլ.փոստի միջոցով](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)։

Ահա մի քանի խորհուրդ՝ ձեր անձը կեղծելու հետագա փորձերը կանխելու համար։

### Final Tips

- Ստեղծեք ուժեղ, բարդ, եզակի գաղտնաբառեր ձեր բոլոր հաշիվների համար։
- Օգտագործեք գաղտնաբառերի կառավարիչ՝ գաղտնաբառեր ստեղծելու և դրանք ապահով պահելու համար։ Այս կերպ դուք կարող եք ունենալ տարբեր գաղտնաբառեր, առանց դրանք հիշելու։
- Միացրեք երկգործոն նույնականացումը ձեր ամենակարևոր հաշիվների համար։ Սա կօգնի բարելավել անվտանգությունը. մուտք գործելու համար գաղտնաբառից բացի անհրաժեշտ կլինի նաև երկրորդ գործոնը։ Եթե ​​հարձակվողը գիտի գաղտնաբառը, նա չի կարողանա մուտք գործել ձեր հաշիվ առանց նախապես ձեր բջջային հեռախոսին (կամ նույնականացման այլ եղանակին) տիրանալու։
- Հաստատեք ձեր պաշտոնական էջերը սոցիալական ցանցերում։ Որոշ հարթակներ թույլ են տալիս օգտատերերին իրենց ինքնություն հաստատել ու կապել այն նրանց հաշիվների հետ։
- Կարգավորեք Google-ի ծանուցումները։ Դուք կարող եք նամակներ ստանալ, երբ Google-ում հայտնվեն որևէ թեմայի վերաբերյալ նոր հրապարակումներ։ Օրինակ, կարող եք ծանուցում ստանալ ձեր անվան կամ ձեր կազմակերպության/խմբի անվան հիշատակումների դեպքում։
- Պահեք ձեր վեբ էջի նախկին տարբերակները, ապագայում դրանք որպես ապացույց օգտագործելու համար։ Եթե ձեր կայքը բաց է որոնողական ռոբոտներին, ապա կարող եք այն արխիվացնել [Internet Archive-ի](https://archive.org)-ի Wayback Machine-ով։ Բացեք [Wayback Machine-ը](https://archive.org/web/), մուտքագրեք ձեր կայքի անունը «Save Page Now» վերնագրի տակ գտնվող դաշտում և սեղմեք «Save Page Now»։

### Resources

- [Security Self-Defense. Ստեղծել ուժեղ գաղտնաբառեր՝ օգտագործելով գաղտնաբառերի կառավարիչ](https://ssd.eff.org/en/module/creating-strong-passwords#0)
- [Security Self-Defense. Անիմացիա՝ գաղտնաբառերի կառավարիչներ գործածման մասին](https://ssd.eff.org/en/module/animated-overview-using-password-managers-stay-safe-online)
- [Surveillance Self-Defense. Ինչպես միացնել երկգործոն նույնականացումը](https://ssd.eff.org/module/how-enable-two-factor-authentication)
- [Archive.org. Արխիվացրեք ձեր վեբկայքը](https://archive.org/web/)
- [Security Self-Defense. Ինչպես օգտագործել KeePassXC-ը՝ բաց կոդով ապահով գաղտնաբառերի կառավարիչը](https://ssd.eff.org/en/module/how-use-keepassxc)
- [Access Now Helpline Community Documentation. Գաղտնաբառերի կառավարիչի ընտրությունը](https://communitydocs.accessnow.org/295-Password_managers.html)
